偷WhatsApp扮親友 騙徒呃婦12萬 今年首季錄270宗 涉款260萬

偷WhatsApp扮親友 騙徒呃婦12萬
今年首季錄270宗 涉款260萬

15,318

【本報訊】今年首季涉及盜用即時通訊應用程式騙案達270宗，較去年同期急升逾9倍，受害人損失金額達260萬元，當中九成案件涉及騙徒透過WhatsApp，利用受害人對親友的信任，欺騙受害人購買「MyCard」點數卡。其中一名中年婦人一日內被騙徒要求購買逾50次點數卡，被騙金額近12萬元。警方倡巿民在WhatsApp啟用「雙步驟驗證」確保安全。

記者：簡明恩

警方網絡安全及科技罪案調查科公佈，去年全年涉及盜用即時通訊應用程式騙案損失金額共210萬元，但今年首季相關案件已錄得260萬元損失。受害人由17至72歲都有，當中有騙徒冒認一名中年婦人的朋友，要求她代買點數卡，一日內要求受害人購買超過50次點數卡，受害人始揭發被騙，損失11.9萬元。警方不排除騙徒涉及集團式，以及在外地騙取WhatsApp賬號，正循多方向調查。

傳含病毒SMS盜手機資料

網絡安全及科技罪案調查科（情報及支援組）總督察劉嘉豪稱，騙徒會利用受害人手機電話號碼申請WhatsApp，之後受害人的手機SMS短訊會收到WhatsApp傳來的驗證碼。這時候騙徒會以不同藉口如遺失手機、賬號故障需要重設賬號等，要求受害人協助接收SMS短訊，並在WhatsApp覆述短訊的驗證碼；騙徒取得受害人提供的驗證碼後，便可登入受害人的WhatsApp賬號，從而成功騎劫其WhatsApp賬號的控制權及聯絡人資料。

另外，巿民若點擊不明來歷的短訊內之超連結，或內含木馬程式，騙徒亦有機會盜取受害人手機內的資料。當騙徒掌握受害人大量朋友電話號碼後，便會繼續假冒受害人向親友發出訊息，欺騙他們買點數卡，要求將單據拍照傳送給騙徒，騙徒得手後轉售點數卡圖利。騙徒利用該行騙伎倆如病菌傳播方式騎劫更多WhatsApp賬號及獲取電話號碼。

警方呼籲巿民如收到親友發出的可疑短訊，應盡快致電親友求證。若收到不明來歷的連結切勿打開，一旦不小心打開連結或發現通訊程式被盜用，應盡快通知親友。巿民若有疑問，可致電警方「防騙易」24小時熱線18222諮詢。

上一則
港樓價高 台網民：三地窮人港最慘

下一則
設雙步驟驗證防盜賬號

三地窮人港最慘

事實證明香港真係好多豬

點解可以入十二萬咁多
入左一萬都應該知咩事呀?

點解可以入一萬咁多
入左一百都應該知咩事呀?